Nhận diện khuôn mặt trên thiết bị biên thường được dùng cho giám sát ra/vào tại công trường, nhà máy, kho bãi và các khu vực vận hành 24/7. Trong các môi trường này, hệ thống phải ra quyết định dưới điều kiện ngày/đêm thay đổi, trong khi tài nguyên tính toán bị giới hạn. Một ngưỡng quyết định cố định có thể làm tăng tỷ lệ từ chối sai khi ảnh suy giảm; ngược lại, hạ ngưỡng đơn thuần theo môi trường có thể làm tăng tỷ lệ chấp nhận sai và tạo rủi ro an ninh.

Báo cáo này trình bày một khung ra quyết định có kiểm soát rủi ro cho bài toán xác minh khuôn mặt trên thiết bị biên. Thay vì coi ảnh tối là lý do để hạ ngưỡng, hệ thống hiệu chỉnh ngưỡng theo ngân sách FAR cho phép, lựa chọn đường xử lý theo điều kiện đầu vào, và bổ sung quyết định \textit{defer} khi điểm tương đồng nằm trong vùng không chắc chắn. Cơ chế này cho phép phân biệt rõ ba trạng thái: chấp nhận, từ chối và cần xác minh thêm.

Thực nghiệm được thực hiện trên tập dữ liệu tùy chỉnh với 248 cặp xác minh, chia thành 124 cặp hiệu chỉnh và 124 cặp kiểm tra. Mô hình nhận diện sử dụng gói InsightFace \textit{buffalo\_sc}, chứa backbone MobileFaceNet-style MBF@WebFace600K phù hợp hơn với triển khai biên so với các mô hình lớn. Benchmark được chạy trên AWS EC2 ARM với Docker giới hạn CPU/RAM để mô phỏng ba cấu hình biên: 1 CPU--512 MB, 1 CPU--1 GB và 2 CPU--2 GB. Đây là mô phỏng có ràng buộc tài nguyên, không phải đo trên Raspberry Pi vật lý.

Kết quả trên cấu hình 1 CPU--512 MB cho thấy baseline \method{M0} có FAR khoảng 5,0\%. Phương pháp \method{M5} với FAR budget 0,01--0,03 đạt FAR kiểm tra 0,0\% nhưng còn FRR\_active 1,6\%. Phương pháp \method{M6}, kết hợp ngưỡng risk-constrained với defer, đạt FAR kiểm tra 0,0\%, FRR\_active 0,0\%, defer rate 0,8\% và automation rate 99,2\%. Kết quả này cho thấy hướng ra quyết định có kiểm soát rủi ro an toàn hơn cách diễn giải ``ảnh tối thì hạ threshold'', dù kết luận vẫn cần được kiểm chứng trên dữ liệu lớn hơn và phần cứng biên thực tế.
